<document xml:lang="smj" id="no_id">
  <header>
    <title>Sáme ájrrasa galggi nammaduvvat - NRK Sápmi - sámegillii</title>
    <genre code="news"/>
    <author>
      <unknown/>
    </author>
    <wordcount>455</wordcount>
    <conversion_status type="standard"/>
    <availability>
      <free/>
    </availability>
    <submitter name="Kevin Brubeck Unhammer" email="unhammer@fsfe.org"/>
    <multilingual/>
    <origFileName>http://www.nrk.no/sapmi/samegillii/same-ajrrasa-galggi-nammaduvvat-1.11603180</origFileName>
    <parallel_text xml:lang="nob" location="soker-samer-til-tdms-planlegging-1.11603360.html"/>
    <metadata>
      <uncomplete/>
    </metadata>
    <version>XSLtemplate $Revision$; file-specific xsl  Revision; common.xsl  $Revision: 134027 $; </version>
  </header>
  <body>
    <p>Guovvamánon Divtasvuona, Hábmera ja Stájgo suohkanoajve (STH-nammadus) aktan Sámedikkerádijn tjåhkanin gånnå ságastallam lij varresvuodafálaldagá julevsáme guovlon hiebadahtedum sámij dárboj gáktuj, ja vat ådåsis guovllo medisijnalasj guovdásj (TDMS) ássjijn barggagoahtet.</p>
    <list>
      <p type="listitem">
        <em type="italic">Lågå aj: Guorrasin ådåsis DMSajn barggagoahtet  </em>
      </p>
    </list>
    <p type="title">Sáme ájrrasa nammaduvvi</p>
    <p>Henrik Olsen, gejna le varresvuodaássjij åvdåsvásstádus Sámedikkeráden subtsas Sámedikkeráde galggá gålmmå bájkálasj sáme ájrrasijt TDMS-barggojuohkusij nammadit.</p>
    <p>– Mij lip bájkálasj siebrijs gatjádallam gudi dakkir barggojuohkusin bierri liehket, ja sijájs vásstádusáv vuorddep.</p>
    <p>
      <em type="italic">Olsen diedet sij li niellja bájkálasj siebrijs gatjádallam. Dá siebre li Divtasvuona demænssasiebrre, Sálto Sámesiebrre, Árran julevsáme guovdásj ja Doajmma Siebrre Julevsábme. </em>
    </p>
    <p>– Dá niellja siebre li dán ássjen dåjmalattja læhkám ja tjoahken gåbddudagáv åvdåsti.</p>
    <p>Ájggemierre vásstedit la sjnjuktjamáno 17. biejve, mij la boahtte mánnodagá.</p>
    <p>– Gå STH-nammadus boahtte bále tjåhkani, de lip mierredam gev sihtap oajvvadit.</p>
    <p type="title">TDMS-prosjevtajn joarkket</p>
    <p>Sámedikkeráde subtsas ælla ájn oajvvadusájt oadtjum, valla javllá Sálto Sámesiebrre sihtá Sámedikkeráde galggá lagábut mandáhtav tjielggit.</p>
    <p>
      <em type="italic">– Mijá mielas bierri barggojuogos iesj mandáhtav mierredit. Valla la luondulasj joarkket dajna bargujn mij la juo álgadum, vásstet Olsen. </em>
    </p>
    <p type="title">Suohkanoajve ja sáme ájrrasa</p>
    <p>STH-nammadus aktan gålmmå sáme ájrrasij sjaddá prosjevta barggojuogos.</p>
    <p>– Valla barggojuogos iesj mierret jus barggojuohkusav galggi stuoredit, duola dagu fáhkamáhtudagájn jali hiebalgis institusjåvnåj, javllá Olsen.</p>
    <p>Olsen nammat muhtema sávvi Sámedigge galggá dán juohkin oassálasstet, valla jur dát ij Sámediggáj gullu.</p>
    <p>– Jusska ij Sámediggáj gullu, de máhttep máhtudagájn viehkedit jus sihti.</p>
    <p type="title">Avtaárvvusasj varresvuohta</p>
    <p type="title">Vájvalussjá gå ij sámevuodav dåbdå</p>
    <p type="title">Guovllo-varresvuohta l hásstalus</p>
    <p>Mer om  Avtaárvvusasj varresvuohta</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Likeverdige helsetjenester i Nord-Salten</p>
    <p type="title" xml:lang="nob">Trer ut av helsesenter-utvalg</p>
    <p xml:lang="nob">Mer om  Likeverdige helsetjenester i Nord-Salten</p>
    <p type="title" xml:lang="sme">Ođđasat</p>
    <p type="title" xml:lang="sma">Edtja aalkoalmetji feestivalesne Kongosne joejkedh</p>
    <p type="title">Vijmak bájkenamá ietjasa giellaj</p>
    <p>Badjelasj 500 bájkenamá lij  tjoakkedum Bidumsáme guovlon Vuona bielen. Bierjjedaga oattjoj álmmuk oasev dát geldulasj prosjevtas válldet.</p>
    <p xml:lang="nno">Av Sander Andersen og Idar Kintel</p>
    <p type="title" xml:lang="sme">Sápmelaš duogáš dagaha moivviid</p>
    <p xml:lang="sme">Jovnna Ánde Vest lea  40 jagi juo čállán girjjiid sámegillii. Dán jagi mielde almmustuvvet sus navdimis guokte girjji <span type="quote" xml:lang="sme">"Astrid ja Anton"</span>. Mearrasámis dat dáin lea sáhka, ja girjjiin lea fáddán dáruiduhttin ja muittohuvvan.</p>
    <p xml:lang="nob">Av Anne Olli</p>
    <p type="title" xml:lang="sma">Edtjieh saemien nyjsenæjjide heevehtidh</p>
    <p xml:lang="sma">Dihte vuesiehtimme <span type="quote" xml:lang="sma">"Biejjien niejth"</span>  maam Saemien Sijte, Snåasesne vuesehte, aalkoe boelhke daan iehkeds- tjåanghkose <span type="quote" xml:lang="sma">"Saemien nyjsenefaamoen"</span> bijre.</p>
    <p xml:lang="nob">Av Risten Persson og Kjell Roger Appfjell</p>
    <p type="title">Ådåsa julevsábmáj</p>
    <p type="title" xml:lang="sma">Åarjelsaemiengïelesne</p>
    <p type="title">Vijmak bájkenamá ietjasa giellaj</p>
    <p>Badjelasj 500 bájkenamá lij  tjoakkedum Bidumsáme guovlon Vuona bielen. Bierjjedaga oattjoj álmmuk oasev dát geldulasj prosjevtas válldet.</p>
    <p xml:lang="nno">Av Sander Andersen og Idar Kintel</p>
    <p type="title">Liejmijn nisken vierttij vahkov vuorddet åvddål dåktåris viehkev oattjoj</p>
    <p>Ålmåj Divtasvuonan ravgaj tjællártráhpán  sijdanis. Viehkijn vieljastis stresslessaj besaj, gånnå sjattaj tjåhkkåhit vahkov åvddål dåktåris viehkev oattjoj.</p>
    <p xml:lang="nno">Av Idar Kintel</p>
    <p type="title" xml:lang="sma">Edtja aalkoalmetji feestivalesne Kongosne joejkedh</p>
    <p xml:lang="sma">Dihte demokratiske republijhke Kongo,  åådtje Marja Helena F Mortenssonen joejke gïeline åhpenidh.</p>
    <p xml:lang="nob">Av Risten Persson</p>
    <p type="title" xml:lang="sma">Edtjieh saemien nyjsenæjjide heevehtidh</p>
    <p xml:lang="sma">Dihte vuesiehtimme <span type="quote" xml:lang="sma">"Biejjien niejth"</span>  maam Saemien Sijte, Snåasesne vuesehte, aalkoe boelhke daan iehkeds- tjåanghkose <span type="quote" xml:lang="sma">"Saemien nyjsenefaamoen"</span> bijre.</p>
    <p xml:lang="nob">Av Risten Persson og Kjell Roger Appfjell</p>
  </body>
</document>
